\section{Procedury sterowania i kontroli projektu}
\subsection{Procedury komunikacji}
\subsubsection{Procedury komunikacji wewnątrz firmy}

\myparagraph{Komunikacja elektroniczna}

Komunikacja wewnątrz firmy odbywa się za pośrednictwem platformy Slack - narzędzia do wygodnej współpracy zespołowej. Każdy zespół i dział ma swój dedykowany kanał, pozwalający na niezakłóconą komunikację i szybką reakcję na zaistaniałe problemy. Oprócz tego istnieje szereg ogólnych kanałów firmowych, dzięki którym każdy upoważniony do takich informacji pracownik może zorientować się, na jakim etapie znajdują się pracę innego zespołu. Konto każdego pracownika zostaje stworzone i zweryfikowane przez członka zespołu administratorów przed dołączeniem danego użytkownika do kanału, a wszelkie deklaracje oraz decyzje wyrażane w tym kanale komunikacji są traktowane jako jednoznaczne stanowisko nadawcy wiadomości. Również administratorzy odpowiadają za przydzielanie uprawnień do dołączania do istniejących kanałów firmowych.

Platforma Slack udostępnia swoje aplikacje na wiele platform, co umożliwia komunikację także w przypadku, gdy danego pracownika nie ma w danym momencie w biurze.

\myparagraph{Komunikacja interpersonalna}
\label{comm_wew}

W każdym momencie dnia, jeśli zaistanieje taka potrzeba, kierownik zespołu może zarządzić indywidualne spotkanie z wybranym pracownikiem w celu rozwiązania zauważonych przez niego problemów.

Raz w tygodniu, lider każdego zespołu organizuje spotkanie dla swoich bezpośrednich podwładnych w salach konferencyjnych. Termin takiego spotkania jest ustalany wewnątrz zespołu. Spotkania te mają na celu raportowanie o aktualnym stanie prac, planowanie pracy w najbliższych dniach a także rozwiązywanie problemów na poziomie zespołowym.

Prace na najbliższy okres są przydzielane w wyniku dyskusji wewnątrz zespołu, w której decydujący głos ma kierownik zespołu.

Liderzy zespołów spotykają raz w tygodniu, w terminie wstępnie ustalonym na czwartek, godz. 16.00, z Kierownikiem Projektu. Raportowane są na tym spotkaniu postępy prac każdego z zespołów oraz całego projektu. Analizowane są ryzyka i nowe wymagania projektodawcy, przeprowadzana jest również analiza obecnego stanu zasobów i ich planowanego zużycia w najbliższej przyszłości, w wyniku której ustalana jest strategia na najbliższy tydzień. Spotkania te mają charakter oficjalny i z każdego spotkania powstaje krótki dokument streszczający jego przebieg i wypunktowujący powzięte decyzje.

Przewodniczący Komitetu Sterującego zarządza spotkanie Komitetu z Kierownikiem Projektu oraz Pełnomocnikiem do spraw jakości nie rzadziej niż raz na 6 tygodni. Na spotkaniu Komitet Sterujący otrzymuje informacje o aktualnym stanie prac, zużyciu zasobów, napotkanych problemach i planowanych działaniach w najbliższej przyszłości. Pełnomocnik do spraw jakości przedstawia dokumenty raportujace kolejne kontrole jakości. Jeżeli zużycie zasobów, jakość wytworzonego produktu lub stan prac nie pokrywa się z tym przewidzianym w Harmonogramie Prac, Komitet Sterujący może powziąć wszelkie decyzje, jakie uważa za słuszne w celu poprawy sytuacji.

\subsubsection{Procedury komunikacji z projektodawcą}
\myparagraph{Komunikacja elektroniczna}

Członkowie zespołu wsparcia (helpdesku) odpowiedzialni są za kontakt z klientem; każe z nich posiada swój osobisty adres e-mail w domenie firmowej.  Mail ten ma przykładową postać \textit{akowalczyk@healthtogether.com.pl}. Oprócz tego każdy z tej grupy pracowników ma swój służbowy telefon. Poprzez te dwa kanały komunikacji klient może skontaktować się z firmą w dowolnym momencie podczas godzin pracy. Firma uzgadnia z klientem maksymalny czas na odpowiedź, wynoszą w przypadku wiadomości e-mail 5 dni roboczych. Każdy następny dzień zwłoki, jeśli omawiana sprawa dotyczy krytycznych kwestii dla projektu, oznaczał będzie opónienie prac nad projektem nie z winy nadawcy wiadomości i strona opieszała w udzielaniu odpowiedzi będzie musiała liczyć się z poniesiem kosztów tego opóźnienia uwzględnionymi w zawieranej umowie.
\myparagraph{Komunikacja interpesonalna}

W skład Komitetu Sterującego wchodzi także przedstawiciel zleceniodawcy. Jest on obecny na spotkanaich tej grupy i uczestniczy w podejmowaniu taktycznych dezycji odnośnie projektu.
Oprócz tego, ustanawiane zostaną poczas akceptacji planu prac terminy spotkań Kierownika Projektu z kontrolerami jakości klienta. Spotkania te będą odbywać się nie częściej niż raz na miesiąc, a ich celem jest zaprezentowanie na żywo aktualnych prac nad aplikacją i dostosowanie przyszłych zmian do sugestii klienta.
\myparagraph{Zgłaszanie postulatów i błędów}

W trakcie trwania projektu, oprócz bezpośredniej komunikacji, klient może zgłaszać nowe postulaty dotyczące niektórych funkcji. W późniejszej fazie projektu, gdy zostanie udostępniona klientowi wersja alfa aplikacji, będzie mógł on też zgłaszać znalezione błędy. 

Aby zapewnić profesjonalną i wygodną dla obu stron obsługę błędów i postulatów, zostanie uruchomiony firmowy \textit{Mantis } - system zgłaszania i śledzenia błędów (ang. \textit{bug tracker}). Za pośrednictwem tej platformy użytkownik będzie mógł zgłaszać postulaty, śledzić postępy aktualnie otworzonych zgłoszeń jak i ich historię czy powiązania między nimi. Pracownicy zespołu wparcia, odpowiedzialni za opiękę nad Mantisem, będą między innymi akceptować zgłoszenia, przypisywać odpowiednim zespołom jak i je zamykać, gdy zostaną rozwiązane.

\subsubsection{Procedury komunikacji z użytkownikiem aplikacji}
Gdy aplikacja wejdzie w fazę beta, zostanie udostępniona użytkownikom - posiadaczom smartwatcha \textit{Apple Watch}. Od tego momentu, do zadań zespołu deweloperów będzie należało utrzymanie aplikacji, a w tym także rozwiązywanie problemów zgłoszonych przez użytkowników dotyczących działania aplikacji na konkretnych wersjach systemu. Aplikacja będzie dostępna przez aplikację \textit{Capple Store}, za pomocą której użytkonwnicy końcowi będą mogli zarówno pobrać najnowszą wersję aplikacji, jak i ją oceniać i zgłaszać poprawki. Do obowiązków zespołu wsparcia (helpdesku) zaliczać będzie się również komunikacja z posiadaczami smartwacha przez platformę \textit{Apple Watch}.

\subsection{Procedury zapewnienia i kontroli jakości}
\subsubsection{Ustalenie oczekiwanych norm jakości}

Przed rozpoczęciem prac przygotowywany jest niniejszy Plan Realizacji projektu, którego zawartość jest uzgadniana z projektodawcą. Dołączany do tego dokumentu jest Harmonogram Prac z terminami i oczekiwanymi kosztami kolejnych etapów Projektu. Oddzielnie tworzony jest również dokument definiujący odpowiedzialności i kary podmiotów: zlejacącego wykonanie (zleceniobiorcy, firmy Capple) i wykonującego Projekt (Cloud Factory Studio). Wszystkie dokumenty muszą zostać podpisane przez upoważnionych do takiej czynności przedstawicieli firmy Capple oraz Cloud Factory Studio przed początkiem prac i są punktem odniesienia w razie wystąpienia spornych kwestii podczas realizacji Projektu.

\subsubsection{Zapewnienie jakości}
Aby zapewnić jak najlepszą jakość wytwarzanego oprogramowania, zostaną zaimplementowane nastąpujące elementy środowiska pracy:
\myparagraph{Stacje robocze}

Każde ze stanowisk będzie wyposażone w stację roboczą umożliwiającą komfortową pracę. W parzę z wysoką jakością podzespołów komputerowych będzie szła również wygoda użytkowania zapewniona przez minimum dwa monitory o przekątnej ekranu 27'' dla każdego pracownika oraz indywidualnie wybierany fotel z oferty na stronie \textit{foteleDlaBiur.com}. 

Aby zapewnić bezawaryjność stacji roboczych, ich użytkownicy nie będą mieli możliwości samodzielnej instalacji oprogramownia. Jeśli których z pracowników miałby personalne preferencje co do programów, których chce lub potrzebuje używać, musi zgłosić to administratorowi przez odpowiedni kanał Slacka, lub, jeśli dotyczy to większej części firmy, przez prywatny firmowy dział Mantisa.

Firma zapenwnia swoim pracownikom wykupione licencje na powszechnie używane aplikacje, takie jak Microsoft 365, zestaw narzędzi deweloperskich firmy JetBrains czy WinRar.
\myparagraph{Środowisko pracy}

Poszczególne zespoły będą pracowały w niedalekiej odległości od siebie, przy czym w żadnym pomieszczeniu nie będzie więcej jak 4 stanowiska pracy. Pomieszczenia są klimatyzowane, przestronne i mają dostęp do wielu źródeł światła. Każdy dział w firmie posiada osobną kuchnię i łazienkę. Kuchnia umożliwia przechowywanie i podgrzewanie posiłków, a firma zapewnia codziennie napoje i świeże owoce. Oprócz tego, do wspólnego użytku wewnątrzfirmowego zostanie udostępniony pokój do odpoczynku - z miejscem do rozmów oraz gier na konsoli.

\myparagraph{Infrastruktura}

Aby maksymalizować produktywność, firma musi mieć ciągły dostęp do sieci oraz baz danych. Bezawaryjność systemu jest zapewniona przez codzienne kontrole (godz 19.30) infrastruktury firmy przez zespół administratorów  oraz ich regularne spotkania (raz na tydzień, termin ustalany przez lidera zespołu administratorów) w celu zapewnienia przejrzystej i wydajnej architektury sieci i serwerów.

\myparagraph{Kompetencje pracowników}

Wszyscy pracownicy wyrażający taką chęć, mogą wziąć udział w bezpłatnym szkoleniu z używania platformy Slack, Mantis oraz używanego wewnątrz firmy oprogramowania CRM, aby poruszać się swobodnie i efektywnie w tych środowiskach. Oprócz tego, co miesiąc, w poniedziałki, będą odbywały się szkolenia z oprogramowania smartwatchy dla programistów i sztucznych sieci neuronowych oraz z kursy rozwijające umiejętności miękkie dla osób odpowiedzialnych za kontakt z klientem. 

\subsubsection{Kontrola jakości}
Zarząd firmy powołuje Pełnomocnika do Spraw Jakości. Jest on odpowiedzialny za kontrolę jakości wytwarzanego projektu informatycznego. Tworzy dokument - Plan jakości, w którym określa oczekiwane jakościowe rezultaty pracy firmy oraz sposób nadzoru nad nimi. Pełnomocnika do Spraw Jakości ma wgląd do wszelkich dokumentów oraz kodu oraz uczestniczy w spotkaniach Kierownika Projektu z Zarządem firmy, na których to spotkaniach prezentuje dokument będący efektem kontroli następujących kwestii:

\begin{enumerate}
	\item Jakość kodu;
	\item Jakość dokumentacji;
	\item Zgodność postępów prac z Harmonogramem Prac;
	\item Zgodność wykorzystania zasobów z planem;
	\item Przestrzeganie standardów;
	\item Wynik audytów;
	\item Ocenę realizacji poliyki jakościowej firmy
\end{enumerate} 

\myparagraph{Kontrola jakości kodu}

Zespół deweloperów ma obowiązek tworzenia kodu wysokiej jakości, natomiast zadaniem zespołu testerów jest stworzenie takiego zestawu testów, który pokryje wszystkie możliwe przypadki. Będą tworzone testy:

\begin{enumerate}
	\item Testy jednostkowe;
	\item Testy integracyjne;
	\item Testy systemowe;
	\item Testy	wydajnościowe.

\end{enumerate} 

Pełnomocnik do Spraw Jakości ocenia kod obu tych grup. Uwzględnia w swoim raporcie następujące czynniki:

\begin{enumerate}
	\item Czytelność kodu;
	\item Podział kodu na moduły i pakiety;
	\item Pokrycie testów jednostkowych.
\end{enumerate} 
Aby umożliwić łatwą współpracę programistów oraz kontrolę kodu, utworzone zotaje repozytorium GIT pod adresem https://github.com/CloudFactoryStudio/HealthTogether. 

Oprócz tego firma korzysta z narzędzia ciągłej integracji (Continuous Integration): Jenkins, który w na bieżąco informuje o stanie kodu w repozytorium.


\myparagraph{Kontrola jakości dokumentacji}

Deweloperzy mają obowiązek tworzenia, obok nowych modułów, dokumentacji opisujących aspekty techniczne i użytkowe utworzonych modułów. Pełnomocnik do Spraw Jakości sprawdza zgodność dokumentacji analitycznej i technicznej ze stanem rzeczywistym, jak i jej transparentność i dokładność.

\subsection{Kontrola zgodności postępów prac oraz wykorzystania budżetu}
Obowiązek kontroli zgodności postępów prac oraz wykorzystania budżetu przypada Kierownikowi Projektu. Głównym narzędziem, które wykorzystuje podczas kontroli jest wenwętrzny firmowy system CRM. Każdy pracownik ma w nim swoje konto (zakładane przez zeespół administratorów) oraz na bieżąco raportuje bieżące prace; zapisywana w bazie danych jest informacja jakie zadanie pracownik wykonywał danego dnia wraz z ilością czasu, jakie dane zadanie pochłonęło. Wszelkie dodatkowe wydatki, poniesione przez firmę, takie jak wydatki na infrastrukturę firmy zgłaszane przez administratorów, również są w tym programie zapisywane. Kierownik Projektu eksportuje z programu raporty miesięczne i tygodniowe, na podstawie których ocenia, czy postępy i wydatki mieszczą się w ich zaplanowanych wielkościach.

W przypadku stwierdzenia nieprawidłowości, Kierownik Projektu, po konsultacji z Komitetem Sterującym, może podjąć dezycję o jednej lub wielu następujących czynnościach:

\begin{enumerate}
	\item Przesunięcia personalne w ramach zespołów
	\item Zmniejszenie zakresu prac
	\item Wprowadzenie nadgodzin i skrócenie urlopów
\end{enumerate} 

Do danycyh uzyskanych z systemu CRM dostęp ma również zleceniodawca.

\subsection{Kontrola zmian}

Dzięki systemowi zgłaszania i śledzenia błędów Mantis klient oraz pracownicy firmy mogą w szybki sposób reagować na zmianę wymagań. Aby ograniczyć niekorzystny wpływ zmian w projekcie, nakłada się obowiązek natychmiastowego poinformowania Kierownika Projektu, bezpośrenio lub poprzez platformę Slack o zaistniałej sytuacji od razu po jej wykryciu przez pracowników zespołu wsparcie w firmie, którzy zajmują się monitorowaniem systemu Mantis.
\subsubsection{Procedury kontroli zmian}

Wszelkie zmiany muszą być udokumentowane. Ewidencję zmian prowadzi Kierownik Projektu, który na ich podstawie tworzy dokument, który jest dogłębnie analizowany podczas spotkań Komitetu i wtedy też jest ustalana odpowiednia reakcja na te zmiany.

Zmiany w projekcie mogą wynikać z:
	
\begin{enumerate}
	\item Zmiany wymagań funkcjonalnych zleceniodawcy;
	\item Zmiany wymagań technologicznych zleceniodawcy;
	\item Błędów w specyfikajchach i dokumentacjach;
	\item Nowych uregulowań prawnych i gospodarczych;
	\item Nagłych zmian w dyspozycyjności pracowników;
	\item Nagłych zmian w dostępności sprzętu i technologii;
	\item Nagłych zmian w materialnych i sprzętowych zasobach firmy;
	\item Naruszenia obowiązujących standardów.
\end{enumerate} 

Kierownik na podstawie każdej zmiany przedstawia Komitetowi dokument zawierający:

\begin{enumerate}
	\item Datę zgłoszenia konieczności zmiany;
	\item Przyczynę konieczności zmiany;
	\item Oczekiwany rezultat zmiany;
	\item Zgrubną kalkulację kosztu wprowadzenia zmiany;
	\item Konsekwencje wprowadzenia zmiany na założone cele;
	\item Plan wprowadzania zmiany.
\end{enumerate} 

Komitet sterujący po zapoznianiu się z dokumentem decyduje o koniecznych krokach które należy podjąć w celu minimalizacji kosztów wprowadzenia zmiany; w szczególności ocenia, czy zmiana jest konieczna, czy sposób wprowadzenia jej zaproponowany przez Kierownika spełnia założone wymogi jakości oraz budżetu. Przedstawiciel klienta może zmianę zaakceptować, odroczyć lub odrzucić.

Jeśli zmiana została zaakcpetowana, Komitet wprowadza do planu wprowadzenia zmiany zaproponowanego przez Kierownika ewentualne korekty, po czym Kierownik przytępuje do realizacji planu. Zostaje przygotowany projest wprowadzenia zmiany, który streszcza sposób jej wprowadzenia oraz testowania, razem z modułami powiązanymi. 

\subsection{Rozwiązywanie problemów}
W firmie panują przejrzyste oraz powszechnie dostępne dla zainteresowanych zasady pracy. Każdy pracownik ma obowiązek zapoznać się z nimi i je zaakcpetować. Zasady te narzucają pewne normy i ich przestrzeganie ma za zadanie pomóc w unikaniu konfliktów w firmie. Jeśli jednak takie wystąpią, istnieją procedury ich rozwiązywania, opisane już częściowo w sekcji \ref{comm_wew}. Za rozwiązywanie konfliktów na najniższym szczeblu odpowiedzialni są liderzy zespołów; muszą to być osoby potrafiące dostrzec sytuacje konfliktowe i  umiejętnie je rozwiązać. W pierwszej kolejności odbywają się indywidualne rozmowy z pracownikiem którego dotyczy dana sytuacją. Jeśli jest to wymagane, problem jest poruszany w gronie zespołu na cotygodniowych spotkaniach raportujących stan prac. Jeśli problem wciąż nie udaje się rozwiązać, informowany jest o tym Kierownik Projektu, który podejmuje ostateczną decyzję dotyczącą istoty konfliktu.

Jeśli problem nie jest natury personalnej, lecz sprzętowej lub technicznej, pracownik może to zgłosić odpowiedniemu zespołowi poprzez plarformę Mantis do użytku wewnątrzfirmowego.
\newpage